


%\begin{Maquette}[Fiche]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}



  
\begin{exoplusloin}
Résoudre sur l'intervalle $]-\pi\,;\pi]$ l'équation $2 \cos^2(x)+3\cos(x)+1=0$
\end{exoplusloin}
\begin{Solution}
Pour résoudre cette équation, on effectue le changement de variables $X=\cos(x)$. 

Soit $x \in ]-\pi \,;\pi]$. On pose $X=\cos(x)$. L'équation s'écrit alors $X^2+3X+1=0$. 

On reconnaît une équation de degré 2 dont le discriminant est $3^2-4\times 2 \times 1=1$ L'équation $X^2+3X+1=0$ admet donc deux solutions réelles : 

\[X_1=\dfrac{-3-\sqrt{1}}{2\times 2}=\dfrac{-3-1}{4}=\dfrac{-4}{4}=-1  \quad \text{ou}  \quad  X_2=\dfrac{-3+\sqrt{1}}{2\times 2}=\dfrac{-3+1}{4}=\dfrac{-2}{4}=-\dfrac{1}{2}  \]

Ainsi, on a : 
\end{Solution}



 \begin{exoplusloin}
On admet que $\cos \left( \dfrac{\pi}{5} \right)= \dfrac{1+\sqrt{5}}{4}$. 

Déterminer la valeur exacte de $\sin \left( \dfrac{\pi}{5} \right)$. 
\end{exoplusloin}
\begin{Solution}
On a $\cos^2 \left( \dfrac{\pi}{5} \right) + \sin^2 \left( \dfrac{\pi}{5} \right) = 1$ d'où  

\begin{align*}
\sin^2 &= 1-\cos^2 \left( \dfrac{\pi}{5} \right) = 1-\left( \dfrac{1+\sqrt{5}}{4} \right) ^2 = 1-\dfrac{(1+\sqrt{5})^2}{16} = 1-\dfrac{1+2\sqrt{5}+5}{16}= 1-\dfrac{6+2\sqrt{5}}{16} \\
& = \dfrac{4}{4}-\dfrac{6+2\sqrt{5}}{16} =\dfrac{16-6-2\sqrt{5}}{16} =\dfrac{10-2\sqrt{5}}{16}
\end{align*}

Or, $\dfrac{\pi}{5}$ appartient à l'intervalle $\left[0\,;\dfrac{\pi}{2} \right]$ donc $\sin \left( \dfrac{\pi}{5} \right) \geqslant 0$  et ainsi, $\sin \left( \dfrac{\pi}{5} \right)=\sqrt{\dfrac{10-2\sqrt{5}}{16}} = \dfrac{\sqrt{10-2\sqrt{5}}}{4}$
\end{Solution}



 \begin{exoplusloin}
Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0=7$ et $u_{n+1}=3u_n-4$ pour tout entier $n \in \mathbb{N}$. 

On considère la suite $(v_n)$ définie pour tout entier  $n \in \mathbb{N}$ par $v_n=u_n-2$. 

Démontrer que la suite $(v_n)$ est une suite géométrique dont on précisera la raison et le premier terme. En déduire une expression de $u_n$ en fonction de $n$. 
\end{exoplusloin}
\begin{Solution}
Soit $n$ un entier naturel. 

$v_{n+1}=u_{n+1}-2=3u_n-4-2=3u_n-6=3(u_n-2)=3v_n$ 

On en déduit que $(v_n)$ est une suite géométrique de raison $3$ et de premier terme $v_0=u_0-2=7-2=5$. 

On en déduit alors, que pour tout entier $n \in \mathbb{N}$, $v_n=5 \times 3^n$ et donc $u_n-2=5 \times 3^n$ soit finalement $u_n=5 \times 3^n+2$.
\end{Solution}



 \begin{exoplusloin}
Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0=3$ et $u_{n+1}=\dfrac{u_n}{1+u_n}$ pour tout entier $n \in \mathbb{N}$. 

On admet que, pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_n>0$ et donc que la suite $(u_n)$ est bien définie. 

On considère la suite $(v_n)$ définie pour tout entier $n \in \mathbb{N}$ par $v_n=\dfrac{1}{u_n}$. 	

Démontrer que la suite $(v_n)$ est une suite arithmétique dont on précisera la raison et le premier terme. En déduire une expression de $u_n$ en fonction de $n$. 
\end{exoplusloin}
\begin{Solution}
Soit $n \in \mathbb{N}$.

$v_{n+1}-v_n=\dfrac{1}{u_{n+1}}-\dfrac{1}{u_n}=\dfrac{1}{\dfrac{u_n}{1+u_n}} - \dfrac{1}{u_n}=\dfrac{1+u_n}{u_n}-\dfrac{1}{u_n}=\dfrac{u_n}{u_n}=1$. 

On en déduit que la suite $(v_n)$ est une suite arithmétique de raison $1$ et de premier terme $v_0=\dfrac{u_0}{1+u_0}=\dfrac{3}{4}$. 

Ainsi, pour tout entier naturel $n$, $v_n=\dfrac{3}{4}+n = \dfrac{3+4n}{4}$. 


De plus, pour tout entier naturel $n$, $v_n=\dfrac{1}{u_n}$ donc $u_n=\dfrac{1}{v_n}=\dfrac{1}{ \dfrac{3+4n}{4}} =\dfrac{4}{3+4n}$.
\end{Solution}

 



 
%\end{Maquette}







